_2\. 1230年台伯河洪水泛滥 罗马人召回格里高利九世 1230年卡西诺和平。 罗马第一次大规模异端审判。参议员阿尼瓦尔多颁布反对异端的法令。对异端的迫害和宗教裁判所的普遍_。

格列高里九世留在佩鲁贾过冬，除了与皇帝和解外，他没有返回罗马的希望。但在这之前，大自然出人意料地将他带回了拉特兰。"1230年2月1日，台伯河决堤，洪水淹没了莱昂尼纳河和马尔斯广场，元老桥（_Ponte Rotto）坍塌，洪水造成了饥荒和瘟疫。据编年史记载，这是罗马经历过的最可怕的洪水之一。罗马人在长期的流亡中已经忘记了他们的教皇，他们掠夺神职人员，欢迎异教徒，现在他们迷信地记得教皇是他们的君主。信使们急忙赶往佩鲁贾：该城的宰相佩特鲁斯-弗兰吉帕尼（Petrus Frangipane）和苏布拉（Subura）的年老的男子气概的执行官潘杜夫（Pandulf）拜倒在教皇的脚下，恳求他对误入歧途的人民施以仁慈，并让他们返回这座荒芜的城市。2 月 24 日，当格里高利在罗马人的欢呼声中被领往拉特兰时，他能够向那些一个多世纪以来习惯于驱赶教皇的人们投去蔑视的目光，而这些人只会用赞美的歌声欢迎教皇的归来。当这些教皇结束流放回到 "血腥之城 "时，他们只是用黄金换取了短暂的喘息机会。格列高里九世的传记作者认真地列出了这位教皇在罗马人允许他回国时送给罗马人的数千英镑。

格列高里发现罗马陷入了深深的苦难之中，完全衰败了，到处都是异教徒的 "杂草"，甚至有些神职人员也倾向于他们。因此，他决定一旦与皇帝达成和解，就立即实施严厉的判决。1230年7月23日，经过与伟大的卡西诺大师赫尔曼（Hermann）的长期谈判，在对教皇非常有利的条件下，腓特烈在卡西诺实施了这一决定，不难看出，腓特烈是多么低估了对手的巨大力量。教皇国得到了恢复；甚至包括加埃塔在内的坎帕尼亚的一些城镇也继续向教皇保证了一年；在西西里王国，选择的自由和神职人员的豁免权也没有受到侵犯。

8月28日，皇帝在塞普拉诺附近的圣贾斯塔教堂被解除禁令后，红衣主教们护送他前往阿纳尼见教皇。在那里，9 月 1 日，两个敌人以礼相待，掩盖了他们的仇恨，一起用餐，并在 9 月的前三天在孔蒂家族的宫殿里举行了会谈，尽管他们发表了友好的声明，但他们还是带着这样的信念分开了：两个同类人不可能在意大利并肩生活。

当格里高利九世于 11 月返回罗马时，他努力通过慈善活动来赢得罗马人的支持。他修缮了元老桥，清理了下水道，运来了谷物，向人们分发了钱财，并在拉特兰修建了一座贫民院。这为他赢得了群众的支持，也为他打击异教徒的主要战役提供了便利，他希望彻底清除城市中的异教徒。无辜三世对异教徒发动的灭绝战争和他下令在所有城市实施的灭绝行动似乎只会加剧异端的猖獗。成千上万的人用圣方济各的绳索束腰，但他们中的许多人却背弃了信仰。在教皇国，在维泰博，在佩鲁贾，在奥尔维耶托，异教徒为数众多。伦巴第充斥着他们；他们的主要教堂就在圭尔夫的米兰。焚烧的火堆毫无用处。在教皇流亡期间，他们聚集在罗马。在这里，政治观点很容易与宗教观点相结合，在罗马的异端中，阿诺德派的吉贝尔教派肯定比里昂的穷人教派人数更多。一般来说，教义异端与政治异端并不分离，因为教会将对神职人员的自由及其财产的攻击视为异端，如城市行政长官试图向神职人员征税并将他们送交世俗法庭的法令。

这是第一次在罗马举行大规模的异端审判，并公开焚烧火葬台。宗教裁判官们在圣玛丽大教堂门前设立了法庭；红衣主教、元老院议员、法官们在护民官席上就座，目瞪口呆的人们将这个可怕的剧场团团围住，各种等级和性别的可怜人在这里接受判决。许多被判犯有异端罪的神职人员被剥夺了牧师的法衣，并被判处在遥远的修道院忏悔，如果他们忏悔的话。其他异端则被放在原木上烧死，也许就在教堂前的广场上。在台伯河洪水泛滥和瘟疫之后，这一反映阿尔比十字军战争的阴暗场面在罗马肯定引起了极大的轰动。如果十四世纪的编年史属实的话，罗马人甚至看到了一位元老因异端邪说而被处死的闻所未闻的恐怖场面；但这只是一个寓言。格里高利回国后，将任命一位新的元老，这就是安尼巴尔迪，一个出身元老家族的罗马人，不过，这个家族只是在这一时期才兴盛起来，并形成了一个在拉丁姆富甲一方的强大王朝。汉尼拔这个著名的名字在中世纪的一个贵族家族中再次出现，这个家族在几个世纪中出过元老、战争首领和红衣主教，但没有教皇。安尼巴尔迪家族与孔蒂家族和塞卡诺家族有血缘关系，与他们一样都是日耳曼人，在坎帕尼亚和拉蒂尼山上都有自己的领地，在罗卡迪帕帕（Rocca di Papa）上方的汉尼拔田园（Field of Hannibal）至今仍让我们想起这个曾经如此有影响力的家族。1231 年，参议员安尼瓦尔多发布了异端法令，这无疑是教皇对他回国的附加条件之一，该法令至今仍保存着。该法令规定，每位参议员上任后都要取缔城市中的异端及其追随者，没收宗教裁判所报告的所有异端，并在八天内对他们进行审判。异端分子的财产将在伪装者和元老之间分配，并用于修缮城墙；异端分子的宿舍将被拆除。隐瞒异端者将被处以罚款或监禁，并丧失所有公民权利。每位参议员都要宣誓遵守这一法令，在宣誓之前不得担任任何职务。如果违反誓言，他将被处以 200 马克的罚款，并被宣布为不适合担任公职。没收的惩罚将由圣玛尔蒂娜教堂在元老宫任命的法官团判处。

由于有望获得财产，这项法令激起了伪装者的热情；人们可以判断，贪婪和私人仇恨是如何忙于搜捕异教徒的。教皇将市政当局卷入了宗教裁判所的利益中，迫使元老院借用他的世俗手臂。他成了异端法庭判决的法定执行人，就像其他城市的每个市长一样。如果说这种将省长以前的死刑裁判权移交给他的做法增加了他的民事权力，那么它却使他沦为了教会法庭的仆人；惩罚异教徒的庄严誓言约束着他本人，在他的头顶上盘旋着宗教裁判所的可怕判决，它可以宣布他违反了公务职责，因而犯有异端罪。因此，元老院权力最重要的特征就是处决异端，罗马和教皇国其他城市的法规中，迫害异端的职责被列为第一条基本条款，这表明了当时的精神。

此外，元老院诏书只是使帝国的加冕法令适用于罗马，而在此之前，这些法令可能一直在罗马受到抵制。宗教裁判所成为教皇手中征服人民的新手段。从那时起，罗马就有了宗教裁判官，他们最初是从方济会中任命的。当宗教裁判官宣判了异教徒的罪行后，他会站在元老宫的台阶上，当着元老、法官和许多代表或来自城市神职人员的证人的面宣读判决。然后，他将判决委托给元老执行，并威胁说如果拒绝执行或玩忽职守，将开除教籍。

格里高利九世的诏书规定，寻找异教徒是公民的最高职责，甚至任何公开或私下讨论信仰条款的行为都将被视为犯罪而受到开除教籍的惩罚。在那个充满新的折磨和新的狂热的原始时代，虔诚的激情在迫害异教徒中找到了耶路撒冷失守和十字军东征濒临灭绝的热情的替代品，自无辜三世以来，宗教不宽容将基督教推回到了犹太教狂热律法的地位，甚至连王公贵族和共和国首脑也效仿神职人员。负债累累的国王们几乎从不向教会捐献财物；他们发现烧死异教徒来拯救他们更为方便，因为他们没收了异教徒的财产。对一些国王来说，火葬场的熊熊烈火是虔诚的荣耀，而另一些国王则出于恐惧或算计，试图通过对异端进行最猛烈的迫害来证明自己的正统性。即使是腓特烈二世（他所受的教育和自由的思想使他远远超越了他所处的时代，以至于他后来被称为路德的先驱），也在 1220 年和 1232 年颁布了最险恶的法律，这些法律与教皇的诏书毫无二致。他下令："异教徒们""想要割下我们主未分割的裙子；我们命令将他们当着人民的面活活烧死"。他经常在与教皇媾和或需要时颁布此类法律，这些迫害异教徒的政治动机比盲目但真诚的狂热信仰更让他蒙羞。他的异端法律与他在 1231 年 8 月颁布给西西里王国的英明立法有着最明显的矛盾，后者在当时是超前的。
